\chapter{Calcul différentiel}
%!TeX root=../../encours.nouveau.tex

\objectifintro{\lettrine{D}{ans} ce chapitre, on (re)définit rigoureusement la notion de nombre dérivé et de fonction dérivée. On utilise ensuite celle-ci pour l'étude de fonctions (variation, inégalités), et pour obtenir de jolis résultats (inégalité des accroissements finis, théorèe de Rolles).}

\begin{extrait}{Gottfried Wilhelm Leibniz (1646 -- 1716) -- \emph{Lettre à Jean Bernoulli (1698)}}
Sans doute les infinis et les infiniment petits que nous concevons sont-ils imaginaires, mais aptes à déterminer des choses réelles, comme le font généralement du reste les racines imaginaires. Ils se trouvent dans les régions idéales, dont les choses sont régies comme par des lois, même si elles ne se trouvent pas dans les parties de la matière.
\end{extrait}


\begin{objectifs}

\begin{numerote}
	\item Connaître la notion de dérivabilité :
			\begin{itemize}
				\item \lienobj{1}{Savoir montrer qu'une fonction est dérivable en un point en utilisant le taux\\ d'accroissement}
				\item \lienobj{2}{Savoir utiliser la dérivabilité à droite et à gauche pour démontrer une dérivabilité}
				\item \lienobj{3}{Savoir déterminer l'équation d'une tangente à une courbe en un point}
			\end{itemize}
	\item Savoir utiliser les formules de dérivation :
			\begin{itemize}
				\item \lienobj{4}{connaître les dérivées des fonctions usuelles}
				\item \lienobj{5}{savoir déterminer la dérivée d'une somme, d'un produit, d'un quotient, ou d'une composée}
				\item \lienobj{6}{savoir déterminer la dérivée en un point d'une fonction réciproque}
			\end{itemize}
	\item \lienobj{7}{Savoir utiliser le théorème de prolongement $\CC^1$ pour montrer qu'une fonction est dérivable en un point}
	\item Concernant les applications :
			\begin{itemize}
%				\item savoir utiliser le théorème de Rolle pour démontrer que la dérivée d'une fonction s'annule\dotfill $\Box$
				\item \lienobj{8}{savoir utiliser l'inégalité des accroissements finis}
				\item \lienobj{9}{connaître le lien entre signe de la dérivée et monotonie d'une fonction}
			\end{itemize}
	\item \lienobj{12}{Savoir étudier complètement une fonction (tableau de variations, comportement asymptotique)}
\end{numerote}

\end{objectifs}

% Plan de matthias
% I - Dérivabilité en un point
% Définition, dérivabilité implique continuité, dérivée à droite et à gauche
% Opération sur les fonctions dérivables en un point (somme, produit, composée, réciproque)
% II - Fonctions Dérivées
% définition, opérations, dérivées usuelles (puissance, démontré,  exp, ln , puissance, fin de cours, trigo, démontré, arctan, démontré)
% fonction de classes C1, A AJOUTER : prolongement C1
% III - Accroissements finis
% extrema et dérivée, théorème de Rolles, TAF, IAF, application aux suites
% IV - Variations des fonctions dérivables
% Fonction monotone, fonction strictement monotone,
% V - Retour sur les fonction exp et ln
% démonstrations complètes


\section{Dérivabilité en un point}

    \subsection{Définition}

\begin{definition}
Soient $I\subset \R$ un intervalle, $x_0\in I$ et $f:I\rightarrow \R$ une fonction.\\
On dit que $f$ est \textbf{dérivable} en $x_0$ si la fonction \[\tau_{x_0}:x \mapsto \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\]
appelée \textbf{taux d'accroissement} de $f$ en $x_0$, admet une limite finie quand $x$ tend vers $x_0$. Cette limite est alors appelée \textbf{nombre dérivé} de $f$ en $x_0$, et est notée $f'(x_0)$ ou $\frac{df}{dx}(x_0)$ :
\[f'(x_0)=\lim_{x\rightarrow x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\]
\end{definition}

\begin{remarque}
En posant $h=x-x_0$, et sous réserve d'existence, on a également
\[f'(x_0)=\lim_{h\rightarrow 0} \frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}\]
\end{remarque}

\begin{methode}
\labelobj{1}
Pour montrer qu'une fonction $f$ est dérivable en $x_0$, on détermine le taux d'accroissement
\[\tau_{x_0}:x\mapsto \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\]
et on cherche sa limite en $x_0$. Si la limite est finie et vaut $a$, la fonction $f$ est dérivable en $x_0$, et $f'(x_0)=a$.
\end{methode}

\begin{exemple}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^2$. Montrer que $f$ est dérivable en $1$.
\end{exemple}


\solution[4]{Déterminer le taux d'accroissement : \[\tau_1(x)=\frac{f(x)-f(1)}{x-1}=\frac{x^2-1}{x-1}=x+1 \tendversen{x\rightarrow 1} 2\]
Donc $f$ est dérivable en $1$, et $f'(1)=2$.}

    \subsection{Interprétation géométrique}

Si on note $M_0$ le point de coordonnées $(x_0, f(x_0))$ et $M$ le point de coordonnées $(x,f(x))$, alors le taux d'accroissement $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ représente le coefficient directeur de la droite $(M_0M)$. Ainsi :
\begin{itemize}
    \item Si $f$ est dérivable en $x_0$, la famille de droites $(M_0M)$ admet une position limite lorsque $x$ tend vers $x_0$ : la droite passant par $M_0$ et de coefficient directeur $f'(x_0)$. Cette droite est appelée \textbf{tangente} en $M_0$ à la courbe de $f$.
    \begin{center}
    \includegraphics[width=9cm]{tangentecorde}
    \end{center}
    \item Si la limite du taux d'accroissement est infinie, la courbe de $f$ possède en $x_0$ une \textbf{tangente verticale} au point $M_0$, d'équation $x=x_0$.
    \begin{center}
    \includegraphics[width=9cm]{nonderivable}
    \end{center}
\end{itemize}

\begin{remarque}
\labelobj{3}
Si $f$ est dérivable en $x_0$, la courbe de $f$ admet donc une tangente en $M_0(x_0,f(x_0))$ d'équation \[y=f'(x_0)(x-x_0)+f(x_0)\]
\end{remarque}


\begin{exemple}
Puisque la fonction carrée est dérivable en $x_0=1$, alors sa courbe représentative admet au point $M_0(1,1)$ une tangente, d'équation $y=2(x-1)+1=2x-1$.
\end{exemple}

\afaire{Exercices \lienexo{01} et \lienexo{02}}

        \subsection{Dérivabilité et continuité}

  La notion de dérivabilité en un point est  plus forte que la continuité. En effet :
\begin{theoreme}
  Soit $f:I\rightarrow \R$ et $x_0\in I$. Si $f$ est dérivable en $x_0$, alors $f$ est continue en $x_0$.
\end{theoreme}

\preuve[4]{Supposons que $f$ est dérivable en $x_0$. On introduit la fonction $g$ sur $I$ par
\[ g:x\mapsto \left \{ \begin{array}{ccc} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} & \text{si} &x\neq x_0\\
f'(x_0)&\text{sinon}&\end{array}\right.. \]
$f$ étant dérivable en $x_0$, $g$ est continue en $x_0$. Mais alors, pour tout $x\neq x_0$ :
\[ f(x) = (x-x_0)g(x)+f(x_0) \]
$g$ étant continue en $x_0$, $g(x)\tendversen{x\to x_0} g(x_0)$ et par produit \[ \lim_{x\to x_0} f(x) = f(x_0).\]
Ainsi, $f$ est continue en $x_0$.
 }

\begin{attention}
Une fonction peut être continue en un point, sans être dérivable. Par exemple, la fonction racine est continue en $0$. Pourtant, elle n'est pas dérivable en $0$. En effet
  \[\tau_0(x)=\frac{\sqrt{x}-0}{x-0}=\frac{1}{\sqrt{x}} \tendversen{x \rightarrow 0} +\infty\]
\end{attention}

        \subsection{Dérivabilité à droite et à gauche}

Puisqu'on dispose de limites à droite et à gauche, on peut également s'intéresser à la dérivabilité à droite et à gauche en un point.

\begin{definition}
  Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction, et $x_0 \in I$ qui n'est pas à la frontière (\textit{pour pouvoir parler de limite à droite et à gauche}).
\begin{itemize}
    \item On dit que $f$ est \textbf{dérivable à droite} en $x_0$ si le taux d'accroissement de $f$ en $x_0$ admet une limite \textit{à droite} en $x_0$. Dans ce cas, on note
    \[f'_d(x_0)=\lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim_{h\to 0^+} \frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}\]
    \item On dit que $f$ est \textbf{dérivable à gauche} en $x_0$ si le taux d'accroissement de $f$ en $x_0$ admet une limite \textit{à gauche} en $x_0$. Dans ce cas, on note
    \[f'_g(x_0)=\lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim_{h\to 0^-} \frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}\]
\end{itemize}
\end{definition}


On dispose du même théorème que pour les limites :

\begin{theoreme}
\labelobj{2}
  Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction, et $x_0 \in I$ qui n'est pas à la frontière de $I$. Alors $f$ est dérivable en $x_0$ si et seulement si $f$ est dérivable à droite et à gauche en $x_0$  \textbf{et} $f'_d(x_0)=f'_g(x_0)$.\\Dans ce cas, $f'(x_0)=f'_d(x_0)=f'_g(x_0)$.
\end{theoreme}


\begin{remarque}
  Une fonction peut être dérivable à droite et à gauche en un point, sans que $f'_d(x_0)$ soit égal à $f'_g(x_0)$. Dans ce cas, la courbe admet des \textbf{demi-tangentes}. Par exemple, si $f:x\mapsto |x|$, $f$ admet une dérivée à droite en $0$ (qui vaut $f'_d(0)=1$) et une dérivée à gauche en $0$ (qui vaut $f'_g(0)=-1)$).
\begin{center}\includegraphics[width=8cm]{derivedg}\end{center}
Les nombres dérivés à droite et à gauche étant distincts, la fonction n'est pas dérivable en $0$.
\end{remarque}

\begin{remarque}
  Si la fonction $f$ n'admet ni dérivée à droite ni à gauche en $x_0$, mais que \[\lim_{x\rightarrow (x_0)^{-/+}} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\pm \infty\]
alors la courbe de $f$ admet une \textbf{demi-tangente verticale} au point d'abscisse $x_0$.
\end{remarque}


\begin{exemple}
  La fonction racine admet une demi-tangente verticale au point d'abscisse $0$.
\end{exemple}


        \subsection{Nombre dérivé et extremum}

\begin{definition}[Extremum local]
	Soient $f:I\to \R$ et $x_0\in I$. On dit que $f$ admet un \textbf{maximum local} (respectivement un \textbf{minimum local}) en $x_0$ s'il existe $\alpha>0$ tel que \[
	\forall x\in I\cap \interff{{x_0-\alpha} {x_0+\alpha}},\quad f(x)\leq f(x_0) \text{  (respectivement } f(x)\geq f(x_0) \text{ )}. \]

	On dit que $f$ admet un \textbf{extremum local} en $x_0$ si $f$ admet un maximum ou un minimum local.
\end{definition}

Dit autrement, un maximum local en $x_0$ est un maximum sur un intervalle autour de $x_0$, qui n'est pas nécessaire un maximum sur $I$, qu'on appelle alors maximum global.

\begin{theoreme}
  Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction et $x_0 \in I$ qui n'est pas à la frontière de $I$ (c'est-à-dire aux extrémités de $I$). On suppose que $f$ est dérivable en $x_0$. Si $f$ admet un extremum local en $x_0$, alors $f'(x_0)=0$.
\end{theoreme}

\preuve[7]{Supposons que $f$ admette un maximum en $x_0$. Alors, sur un intervalle $J$ autour de $x_0$, on a $f(x)\leq f(x_0)$. Mais alors :
\begin{itemize}
    \item Pour $x< x_0$, $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\geq 0$. Par passage à la limite, puisque $f$ est dérivable en $x_0$, on a $f'(x_0)=f'_g(x_0)\geq 0$.
    \item Pour $x>x_0$, $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\leq 0$. Par passage à la limite, puisque $f$ est dérivable en $x_0$, on a $f'(x_0)=f'_d(x_0)\leq 0$.
\end{itemize}
Et donc $f'(x_0)=0$.}

\begin{remarque}
  Ainsi, si $f$ est dérivable en $x_0$ et admet un extremum local, alors la tangente y est \textbf{horizontale}.
\end{remarque}

\begin{attention}
  \begin{itemize}
    \item  La réciproque n'est pas vraie : si $f'(x_0)=0$, cela n'implique pas nécessairement que $f$ admet un extremum local en $x_0$. Par exemple, si $f:x\mapsto x^3$, alors $f'(0)=0$, et pourtant $0$ n'est pas un extremum local de $f$.
\begin{center}\includegraphics[width=8cm]{cube.mps}\end{center}
    \item Le théorème précédent n'est valable que pour tout point en dehors de la frontière de $I$. Ainsi, une fonction peut admettre un extremum local sans pour autant que la dérivée en ce point soit nulle : dans ce cas, elle admet son extremum local en une borne de l'intervalle.
\end{itemize}
\end{attention}

\subsection{Opérations sur les dérivées}
\labelobj{5}
	\subsubsection{Somme, produit, quotient}

\begin{theoreme}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions dérivables en $x_0$. Soit $\lambda \in \R$. Alors :
\begin{enumerate}
\item $f+g$ et $\lambda f$ sont dérivables en $x_0$, et on a $(f+g)'(x_0)=f'(x_0)+g'(x_0)$ et $(\lambda f)'(x_0)=\lambda f'(x_0)$ (\textit{linéarité de la dérivation})
\item $f\times g$ est dérivable en $x_0$, et on a
\[(f\times g)'(x_0)=f'(x_0)g(x_0)+f(x_0)g'(x_0). \]
\item Si $g$ ne s'annule pas en $x_0$, $\frac{1}{g}$ est dérivable en $x_0$ et on a \[ \left(\frac{1}{g}\right)'(x_0)=-\frac{g'(x_0)}{(g(x_0))^2}. \]
\item Si $g$ ne s'annule pas en $x_0$, $\frac{f}{g}$ est dérivable en $x_0$, et on a
\[\left( \frac{f}{g}\right)'(x_0)=\frac{f'(x_0)g(x_0)-f(x_0)g'(x_0)}{(g(x_0))^2}. \]
\end{enumerate}
\end{theoreme}

\preuve[25]{Toutes ces preuves reposent sur la définition de la dérivée, en utilisant la dérivabilité de $f$ et $g$ en $x_0$.
\begin{enumerate}
	\item Pour tout $x\neq x_0$ :
	\begin{align*}
		\frac{(f+g)(x)-(f+g)(x_0)}{x-x_0} &= \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}+\frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}\tendversen{x\to x_0} f'(x_0)+f'(x_0)\\
		\frac{\lambda f(x) - \lambda f(x_0)}{x-x_0} &= \lambda \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\tendversen{x\to x_0} \lambda f'(x_0)
	\end{align*}
	\item De même :
	\begin{align*}
		\frac{(fg)(x) - (fg)(x_0)}{x-x_0} &= \frac{f(x)g(x)-f(x_0)g(x_0)}{x-x_0}\\
		&= \frac{f(x)g(x)-f(x_0)g(x)+f(x_0)g(x)-f(x_0)g(x_0)}{x-x_0} \\
		&= \frac{(f(x)-f(x_0))g(x)}{x-x_0} + \frac{f(x_0)(g(x)-g(x_0))}{x-x_0} \\
		&= \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}g(x) + f(x_0)\frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0} \tendversen{x\to x_0} f'(x_0)g(x_0)+f(x_0)g'(x_0)
	\end{align*}
	en utilisant la continuité de $g$ en $x_0$ (puisqu'elle y est dérivable).
	\item \`A nouveau :
	\begin{align*}
		\frac{\left(\frac{1}{g}\right)(x)-\left(\frac{1}{g}\right)(x_0)}{x-x_0} &= \frac{g(x_0)-g(x)}{g(x)g(x_0)(x-x_0)}\\
		&= -\frac{1}{g(x)g(x_0)} \frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0} \tendversen{x\to x_0} -\frac{1}{(g(x_0))^2}g'(x_0)
	\end{align*}
	 en utilsant toujours la continuité de $g$ en $x_0$.
	 \item Enfin, on peut écrire $\frac{f}{g}=f\times \frac{1}{g}$ et appliquer les deux résultats qui précèdent :
	 \begin{align*}
		 \left(\frac{f}{g}\right)'(x_0) &= f'(x_0)\left(\frac{1}{g}\right)(x_0)+ f(x_0)\left(\frac{1}{g}\right)'(x_0)\\
		 &= \frac{f'(x_0)}{g(x_0)} + \frac{-g'(x_0)f(x_0)}{(g(x_0))^2} = \frac{f'(x_0)g(x_0)-f(x_0)g'(x_0)}{(g(x_0))^2}
	 \end{align*}
\end{enumerate}
}

Dans le cas d'un produit de plus de deux fonctions, le même raisonnement donne :

\begin{proposition}
		Soient $n\in \N*$ et $x_0\in I$. Soient $f_1, \hdots, f_n$ des fonctions à valeurs réelles définies sur $I$ et dérivables en $x_0$. Alors $f_1\cdot f_2\hdots f_n$ est dérivable en $x_0$ et
		\[ (f_1f_2\hdots f_n)'(x_0) = \sum_{k=1}^n f_1(x_0)\hdots f_{k-1}(x_0)f'_k(x_0)f_{k+1}(x_0)\hdots f_n(x_0). \]
		En particulier, si $f:I\to \R$ est dérivable en $x_0$, alors la fonction $f^n$ est dérivable en $x_0$ et $(f^n)'(x_0)=nf'(x_0)f^{n-1}(x_0)$.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
	La démonstration se fait par récurrence sur $n$, en utilisant la propriété $(f\times g)'(x_0)=f'(x_0)g(x_0)+f(x_0)g'(x_0)$.
\end{demonstration}

	\subsubsection{Composée}

\begin{theoreme}
Soient $f:I\rightarrow \R$ et $g:J\rightarrow \R$ deux fonctions telles que $f(I) \subset J$ (pour pouvoir composer les fonctions).  Si $f$ est dérivable en $x_0$, et $g$ est dérivable en $f(x_0)$, alors $g\circ f$ est dérivable en $x_0$, et on a
\[(g\circ f)'(x_0)=g'(f(x_0))\times f'(x_0)\]
\end{theoreme}

\preuve[20]{Pour tout $x\neq x_0$, notons $y_0=f(x_0)$. On introduit $\tau_g:y\in J \to \R$ définie par \[ \tau_g:y \mapsto \left \{ \begin{array}{ccc} \frac{g(y)-g(y_0)}{y-y_0} & \text{si} & y\neq y_0\\ g'(y_0) & \text{sinon} & \end{array}\right.. \]
$g$ étant dérivable en $y_0$, $\tau_x$ a un sens et est continue en $y_0$.

On peut alors écrire
\[ \forall y\in J,\quad g(y)-g(y_0) = \tau_g(y)(y-y_0) \]
soit, en particulier
\[ \forall x\in I,\quad g(f(x))-g(y_0) = \tau_g(f(x))(f(x)-y_0). \]

Mais alors
\begin{align*}
 \frac{g \circ f(x)- g\circ f(x_0)}{x-x_0} &= \frac{g(f(x))-g(y_0)}{x-x_0} \\
 &= \tau_g(f(x)) \frac{f(x)-y_0}{x-x_0} = \tau_g(f(x))\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}
\end{align*}
Puisque $f(x)\tendversen{x\to x_0} f(x_0)$ car $f$ est continue en $x_0$, on en déduit que $\tau_g(f(x))\tendversen{x\to x_0} \tau_g (f(x_0))$, par continuité de $\tau_g$ en $y_0=f(x_0)$.

De plus, $f$ est dérivable en $x_0$ donc $\ds{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\tendversen{x\to x_0} f'(x_0)}$. Par produit
\[ \frac{g\circ f(x)-g\circ f(x_0)}{x-x_0} \tendversen{x\to x_0} \tau_g(f(x_0))\times f'(x_0)=g'(y_0)\times f'(x_0)=g'(f(x_0))\times f'(x_0). \]
}




\begin{attention}
On fera attention à bien justifier la dérivabilité d'une fonction composée
\end{attention}

\begin{exemple}
Soit $f : \R \rightarrow \R$ la fonction définie pour tout $x$ par $f(x)=\ln(x^2+1)$. Démontrer que $f$ est dérivable sur $\R$ et déterminer sa dérivée.
\end{exemple}


\solution[6]{La fonction $x \mapsto x^2+1$ est dérivable sur $\R$ et à valeurs dans $ [1;+\infty[ \subset \R^{*}_+$. Comme la fonction $\ln$ est dérivable sur $\R^{*}_+$, par composition, $f$ est dérivable sur $\R$, et on a \[\forall x\in \R,~f'(x)=\frac{2x}{x^2+1}\]}


\begin{proposition}
[Composées particulières] Soit $u$ une fonction dérivable en $x_0\in I$.
\begin{itemize}
\item Pour tout entier $n>0$, la fonction $u^n$ est dérivable en $x_0$, et sa dérivée est $(u^n)'(x_0)=nu'(x_0)u^{n-1}(x_0)$.
\item $\E^u$ est dérivable en $x_0$, et sa dérivée est $(\E^u)'(x_0)=u'(x_0)\E^{u(x_0)}$.
\item Si $u$ est strictement positive en $x_0$, $\sqrt{u}$ est dérivable en $x_0$, et sa dérivée est $(\sqrt{u})'(x_0)=\frac{u'(x_0)}{2\sqrt{u(x_0)}}$.
\item Si $u$ est strictement positive en $x_0$, $u^\alpha$ est dérivable en $x_0$, et sa dérivée est $(u^\alpha)'(x_0)=\alpha u'(x_0) u^{\alpha -1}(x_0)$.
\item Si $u$ est strictement positive en $x_0$, $\ln u$ est dérivable en $x_0$, et sa dérivée est $(\ln u)'(x_0)=\frac{u'(x_0)}{u(x_0)}$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{exemple}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par \[f(x)=\eu{-x^2}\]
Montrer que $f$ est dérivable sur $\R$ et déterminer $f'$.
\end{exemple}


\solution[3]{Puisque $x\mapsto -x^2$ est dérivable sur $\R$ (polynôme), par composée, $f$ est dérivable sur $\R$, et
\[\forall x\in \R,~f'(x)=-2x\eu{-x^2}\]}

\afaire{Exercices \lienexo{03} et \lienexo{04}.}

		\subsubsection{Fonction réciproque}

\begin{theoreme}
Soit $f:I \rightarrow \R$ une fonction continue strictement monotone sur $I$. Alors $f$ réalise une bijection de $I$ sur $J=f(I)$.

Si $y_0\in J$ et si $f$ est dérivable en $x_0=f^{-1}(y_0)$, alors :
\begin{itemize}
\item Si $f'(x_0)\neq 0$,  $f^{-1}$ est dérivable en $y_0=f(x_0)$, et on a
\[(f^{-1})'(y_0)=\frac{1}{f'(f^{-1}(y_0))}\]
\item Si $f'(x_0)=0$,  $f^{-1}$ n'est pas dérivable en $y_0=f(x_0)$, et sa courbe représentative possède une tangente verticale en $y_0$.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[20]{Le fait que $f$ réalise une bijection de $I$ sur $J=f(I)$ découle du théorème de la bijection.

Soit $y\in J\setminus\{y_0\}$. Puisque $f$ est bijective, $f^{-1}(y)\neq f^{-1}(y_0)$. On peut alors écrire :
\begin{align*}
	\frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)}{y-y_0} &= \left(\frac{y-y_0}{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)}\right)^{-1} \\
	&=\left( \frac{f(f^{-1}(y))- f(x_0)}{f^{-1}(y)-x_0}\right)^{-1}
\end{align*}
$f^{-1}$ est continue en $y_0$ (le théorème de la bijection l'affirme) donc $f^{-1}(y)\tendversen{y\to y_0} f^{-1}(y_0)=x_0$.

De plus, $f$ est dérivable en $x_0$ donc $\ds{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \tendversen{x\to x_0} f'(x_0)}$. Par composition des limites :
\[  \frac{f(f^{-1}(y))-f(x_0)}{f^{-1}(y)-x_0} \tendversen{y\to y_0} f'(x_0). \]

\begin{itemize}
	\item Si $f'(x_0)\neq 0$, par quotient
	\[ \frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)}{y-y_0} \tendversen{x\to x_0} \frac{1}{f'(x_0)} = \frac{1}{f'(f^{-1}(y_0))}. \]
	\item Si $f'(x_0)=0$, alors par quotient (et selon la monotonie de $f$) \[ \lim_{x\to x_0^+} \frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)}{y-y_0} = \pm \infty \qeq \lim_{x\to x_0^-} \frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)}{y-y_0} = \pm \infty. \]
	Il y a ainsi une demi-tangente verticale.
\end{itemize}
}

\begin{methode}
\labelobj{6}
Pour montrer que $f^{-1}$ est dérivable en réel $y_0$ :
\begin{itemize}
\item On écrit $y_0=f(x_0)$ (soit $x_0=f^{-1}(y_0)$) et on montre que $f$ est dérivable en $x_0$.
\item On s'assure que $f'(x_0)\neq 0$.
\end{itemize}
On peut alors conclure que $f^{-1}$ est dérivable en $y_0$, et que \[(f^{-1})'(y_0)=\frac{1}{f'(f^{-1}(y_0))} = \frac{1}{f'(x_0)}\]
\end{methode}


\begin{exo}Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par \[f(x)=\eu{-x^2}\]
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ réalise une bijection de $\R^*_+$ sur $]0;1[$.
\item Montrer que $f^{-1}$ est dérivable en $\frac{1}{2}$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\solution[20]{~
\begin{enumerate}
\item $f$ est dérivable sur $\R$ comme composée de fonctions dérivables, et pour tout réel $x$, \[f'(x)=-2x\eu{-x^2}\]
Pour tout $x>0$, $f'(x)<0$ donc $f$ est strictement décroissante sur $\R^*_+$.
De plus, par composée,
\[\lim_{x\rightarrow 0} f(x)=\E^0=1 \textrm{  et  } \lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=0\]
$f$ étant dérivable sur $\R$, elle est a fortiori continue sur $\R^*_+$. D'après le théorème de la bijection, $f$ est bijective de $]0;+\infty[$ sur $f\left(]0;+\infty[\right)=]0;1[$.
\item Remarquons que \[f(x)=\frac{1}{2} \Leftrightarrow \eu{-x^2}=\frac{1}{2} \Leftrightarrow x^2=\ln(2) \Leftrightarrow x=\sqrt{\ln(2)} \textrm{ car x>0}\]
Or $f$ est dérivable en $\sqrt{\ln(2)}$ et \[f'\left(\sqrt{\ln(2)}\right) = -2\sqrt{\ln(2)}\eu{-(\sqrt{\ln(2)})^2}=-2\sqrt{\ln(2)}\eu{-\ln(2)} = -\sqrt{\ln(2)} \neq 0\]
Ainsi, $f^{-1}$ est dérivable en $\frac{1}{2}$ et
\[\left(f^{-1}\right)'\left( \frac{1}{2} \right) = -\frac{1}{\sqrt{\ln(2)}}\]
% \item Soit $y\in ]0;1[$. De la même manière,
% 	\[f(x)=y \Leftrightarrow \eu{-x^2}=y \Leftrightarrow -x^2=\ln(y) \Leftrightarrow x=\sqrt{-\ln(y)}\]
% 	(qui a bien un sens car $y\in ]0;1[$ donc $-\ln(y)>0$). Or, $f$ est dérivable en $\sqrt{-\ln(y)}$ et
% 	\[f'\left(\sqrt{-\ln(y)}\right) = -2\sqrt{-\ln(y)}\eu{-(\sqrt{-\ln(y)})}=-2\sqrt{-\ln(y)}\eu{\ln(y)}=-2y\sqrt{-\ln(y)} \neq 0\]
% 	Donc $f^{-1}$ est dérivable sur $]0;1[$ et
% 	\[f'(y)=\frac{1}{f'\left(\sqrt{-\ln(y)}\right)} = \frac{1}{-2y\sqrt{-\ln(y)}}\]
\end{enumerate}
}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
\item Dans l'exercice précédent, on a en réalité montré que
\[f(x)=y \Leftrightarrow y=\sqrt{-\ln(y)}\]
Ainsi $f^{-1}:]0;1[\rightarrow \R$ est définie par,
\[\forall y\in ]0;1[, f^{-1}(y)=\sqrt{-\ln(y)}\]
On peut donc remarquer que $f^{-1}$ est bien dérivable en $\frac12$ par composée.
\end{itemize}
\end{remarque}

\section{Dérivabilité sur un intervalle}

    \subsection{Fonction dérivée}

\begin{definition}
  Soit $f:I\rightarrow \R$. On dit que $f$ est \textbf{dérivable} sur $I$ si $f$ est dérivable en tout point de $I$. Sa fonction dérivée est alors notée $f':x\mapsto f'(x)$ ou $\frac{df}{dx}:x\mapsto \frac{df}{dx}(x)$.
\end{definition}

\begin{notation}
  On dit que $f$ est de classe $\mathcal{D}^1$ sur $I$ (et on note $f\in \mathcal{D}^1(I,\R)$) si $f$ est \textbf{dérivable} sur $I$.
\end{notation}


    \subsection{Opérations sur les dérivées}


Les opérations sur les nombres dérivées vues précédemment se ré-écrivent dans le cadre de la fonction dérivée :

\begin{theoreme}
	Soient $I$ un intervalle, $f, g$ deux fonctions dérivables sur $I$ et $\lambda \in \R$.
	\begin{itemize}
		\item $f+g$ est dérivable sur $I$ et $(f+g)'=f'+g'$.
		\item $\lambda f$ est dérivable sur $I$ et $(\lambda f)'=\lambda f'$.
		\item $f\cdot g$ est dérivable sur $I$ et $(f\cdot g)' = f'\cdot g + f\cdot g'$.
		\item si $g$ ne s'annule pas sur $I$, $\frac{1}{g}$ est dérivable sur $I$ et $\ds{\left(\frac1g\right)' = -\frac{g'}{g^2}}$.
		\item si $g$ ne s'annule pas sur $I$, $\frac{f}{g}$ est dérivable sur $I$ et $\ds{\left(\frac{f}{g}\right)' = \frac{f'g-fg'}{g^2}}$.
		\item si $u:J\to R$ est dérivable sur $J$ et $f(I)\subset J$, alors $u\circ f$ est dérivable sur $I$ et\\ $\left(u\circ f\right)' = f'\cdot u'\circ f$.
		\item si $f$ est bijective et si $f'$ ne s'annule pas sur $I$, alors $f^{-1}$ est dérivable et $\ds{\left(f^{-1}\right)' = \frac{1}{f'\circ f^{-1}}}$.
	\end{itemize}
\end{theoreme}

		\subsection{Dérivées usuelles}

		\subsubsection{Dérivabilité des fonctions $x\donne x^n$, $n\in \Z$.}

\begin{theoreme}
	Pour tout entier $n\in \N$, la fonction $x\mapsto x^n$ est dérivable sur $\R$ et sa dérivée est $x\mapsto 0$ si $n=0$, $x\mapsto nx^{n-1}$ sinon.

	Pour tout entier $n\in \Z \setminus \N$, la fonction $x\mapsto x^n$ est dérivable sur $\R*$, et sa dérivée est $x\mapsto nx^{n-1}$.
\end{theoreme}

\preuve[20]{Si $n=0$, le taux d'accroissement est nul donc tend vers $0$.

Si $n\in \N*$, prenons $x_0\in \R$ et $h\in \R*$. Alors :
\begin{align*}
	\frac{(x_0+h)^n-x_0^n}{h} &= \frac{\sum\limits_{k=0}^n \binom{n}{k} x_0^{n-k}h^k - x_0^n }{h} \\
	&= \frac{x_0^n + n x_0^{n-1}h + \sum\limits_{k=2}^n \binom{n}{k} x_0^{n-k}h^k - x_0^n}{h} \\
	&= n x_0^{n-1} + \sum_{k=2}^n \binom{n}{k} x_0^{n-k} h^{k-1} \tendversen{h\to 0} nx_0^{n-1}
\end{align*}

Si $n\in \Z \setminus \N$, notons $n=-p$. Alors, pour tout $x\neq x_0$  :
\begin{align*}
	\frac{x^n-x_0^n}{x-x_0} &= \frac{\frac{1}{x^p}-\frac{1}{x_0^p}}{x-x_0} \\
	&= \frac{1}{x_0^px^p} \frac{x_0^p-x^p}{x-x_0} \\
	&= \frac{-1}{x_0^px^p} \frac{x^p-x_0^p}{x-x_0}\tendversen{x\to x_0} \frac{-1}{x_0^p x_0^p} p x_0^{p-1} = \frac{-p}{x_0^{p+1}} = n x_0^{n-1}
\end{align*}
en utilisant le résultat précédent.
}

	\subsubsection{Fonctions exponentielle, logarithme et puissances}

\begin{theoreme}
\begin{enumerate}
	\item La fonction exponentielle est dérivable sur $\R$ et $\exp'=\exp$.
	\item La fonction logarithme népérien est dérivable sur $\R>$, et pour tout $x\in \R*$, $\ln'(x)=\frac{1}{x}$.
	\item Soit $\alpha \in \R\setminus \Z$. La fonction $f_\alpha: x\mapsto x^\alpha=\eu{\alpha \ln(x)}$ est dérivable sur $\R>$ et sa dérivée est \[f_\alpha': x\mapsto \alpha x^{\alpha-1}.\]
	Si $\alpha>0$, on pose $f_\alpha(0)=0$.  Ainsi prolongée, la fonction $f_\alpha$ est dérivable en $0$ si et seulement si $\alpha \geq 1$.
\end{enumerate}
\end{theoreme}

\preuve[10]{Nous démontrerons les deux premiers points à la fin de ce chapitre. Concernant le dernière point, il est vrai par composée de $\alpha \ln$, dérivable sur $\R>$, par $\exp$, dérivable sur $\R$. Remarquons que si $\alpha>0$, $\lim\limits_{x\to 0^+} \alpha \ln(x)=-\infty$ et donc, par composée, $\lim\limits_{x\to 0^+} f_\alpha(x) = 0$. On peut donc prolonger $f_\alpha$ en $0$ en posant $f_\alpha(0)=0$. Mais alors :
\[ \frac{f_\alpha(x)-f_\alpha(0)}{x-0} = \frac{x^\alpha}{x}=x^{\alpha-1} \]
qui possède une limite finie si et seulement si $\alpha-1\geq 0$, c'est-à-dire $\alpha\geq 1$.
}


\begin{consequence}
$\ln$ et $\exp$ étant dérivables en $0$, alors
\[ \lim_{x\to 1} \frac{\ln(x)}{x-1}=\ln'(1)=1 \qeq \lim_{x\to 0}\frac{\eu{x}-1}{x}=\exp'(0)=1. \]
\end{consequence}

	\subsubsection{Fonctions trigonométriques}

On rappelle tout d'abord un résultat vu dans le chapitre 11 :

\begin{lemme}
On a \[ \lim_{h\to 0} \frac{\sin(h)}{h}=1. \]
\end{lemme}

On peut donc conclure que $\sin$ est dérivable en $0$, et $\sin'(0)=1$.

\begin{theoreme}
	\begin{enumerate}
		\item La fonction sinus est dérivable sur $\R$ et $\sin' = \cos$.
		\item La fonction cosinus est dérivable sur $\R$ et $\cos'=-\sin$.
		\item La fonction tangente est dérivable sur chaque intervalle $\left]-\frac{\pi}{2}+k\pi,\, \frac{\pi}{2}+k\pi\right[$, $k\in \Z$, et \[ \forall x\in \R \setminus \left(\frac{\pi}{2}+\pi\Z\right),\quad \tan'(x)=\frac{1}{\cos^2(x)}=1+\tan^2(x). \]
	\end{enumerate}
\end{theoreme}

\preuve[25]{
\begin{enumerate}
	\item Soit $x_0\in \R$. En utilisant les formules de trigonométrie, pour tout $h\neq 0$ :
	\begin{align*}
		\frac{\sin(x_0+h)-\sin(x_0)}{h} &= \frac{1}{h}\left(\sin(x_0+h)-\sin(x_0)\right) \\
		&= \frac{1}{h} 2\cos\left(\frac{x_0+h+x_0}{2}\right)\sin\left(\frac{x_0+h-x_0}{2}\right) \\
		&= \frac{2}{h} \cos\left(x_0+\frac{h}{2}\right)\sin\left(\frac{h}{2}\right)\\
		&= \cos\left(x_0+\frac{h}{2}\right) \frac{\sin\left(\frac{h}{2}\right)}{\frac{h}{2}} \tendversen{h\to 0} \cos(x_0)\times 1
	\end{align*}
	car $\cos$ est continue en $x_0$ et en utiliant le lemme.
	\item Par le même principe :
	\begin{align*}
		\frac{\cos(x_0+h)-\cos(x_0)}{h} &= \frac{-2}{h}\sin\left(\frac{x_0+h+x_0}{2}\right)\sin\left(\frac{x_0+h-x_0}{2}\right) \\
		&= \frac{-2}{h} \sin\left(x_0+\frac{h}{2}\right) \sin\left( \frac{h}{2}\right)\\
		&= -\sin\left(x_0+\frac{h}{2}\right) \frac{\sin\left(\frac{h}{2}\right)}{\frac{h}{2}} \tendversen{h\to 0} -\sin(x_0)\times 1
	\end{align*}
	\item Soit $k\in \Z$. $\tan$ est dérivable comme quotient de deux fonctions dérivables dont le dénominateur ne s'annule pas. Par quotient : $\forall x\in \left] -\frac{\pi}{2}+k\pi,\,\frac{\pi}{2}+k\pi\right[$
	\begin{align*}
		\tan'(x) &= \frac{\sin'(x)\cos(x)-\sin(x)\cos'(x)}{\cos^2(x)} \\
		&= \frac{\cos(x)\cos(x)-\sin(x)(-\sin(x))}{\cos^2(x)}\\
		&= \frac{1}{\cos^2(x)} = 1+\tan^2(x)
	\end{align*}
\end{enumerate}

}
\subsubsection{Fonction $\arctan$}

\begin{theoreme}
 La fonction $\arctan$ est dérivable sur $\R$ et \[ \forall x\in \R,\quad \arctan'(x) = \frac{1}{1+x^2}.\]
\end{theoreme}

\preuve[10]{Nous avons vu dans le chapitre précédent que $\tan$ est continue et strictement croissante sur $I = \left] -\frac{\pi}{2},\,\frac{\pi}{2}\right[$.

De plus, $\tan$ est dérivable sur $I$, et $\tan' = 1+\tan^2$ qui ne s'annule pas sur $I$. Par théorème, $\arctan=\tan^{-1}$ est dérivable sur $\R$ et
\[ \forall y\in \R,\quad \arctan'(y) = \frac{1}{\tan'(\arctan(y))} = \frac{1}{1+\tan^2(\arctan(y))} = \frac{1}{1+y^2}. \]
}

\afaire{Exercices \lienexo{13}, \lienexo{14} et \lienexo{15}}

           \subsection{Dérivées successives}

 \begin{definition}
  Soit $I$ un intervalle.
 \begin{itemize}
     \item On dit que $f$ est \textbf{deux fois dérivables} si $f$ et $f'$ sont dérivables. Dans ce cas, on note $f''$ ou $f^{(2)}$ la dérivée de $f'$.
     \item Plus généralement, on dit que $f$ est \textbf{$n$ fois dérivables} ($n\geq 1$) si, pour tout entier $p\leq n-1$, $f^{(p)}$ est dérivable. On note alors $f^{(n)}=(f^{(n-1)})'$.
 \end{itemize}
\end{definition}


\begin{definition}
  Soit $I$ un intervalle. On dit que $f$ est de classe $\CC^{n}$ sur $I$ si $f$ est $n$ fois dérivable, et si pour tout $p\leq n$, $f^{(p)}$ est continue.
\end{definition}


\begin{remarque}
  D'après un théorème précédent, pour montrer qu'une fonction est de classe $\CC^n$, il suffit de montrer que $f$ est $n$ fois dérivable, et que sa dérivée $n$-ième est continue.
\end{remarque}

\begin{definition}
  Soit $I$ un intervalle. On dit que $f$ est de classe $\CC^\infty$ si $f$ est indéfiniment dérivable, et si toutes ses dérivées sont continues.
\end{definition}

\begin{remarque}
  Toutes les fonctions usuelles (exponentielle, ln, polynômes) sont de classe $\CC^\infty$ sur leur domaine de définition.
\end{remarque}

\afaire{Exercices \lienexo{10}, \lienexo{11} et \lienexo{12}.}

\section{Rolle et accroissements finis}

Dans cette section, on va donner plusieurs résultats importants sur des fonctions dérivables.

	\subsection{Théorème de Rolle}

\begin{theoreme}[Théorème de Rolle]
Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$. Soit $f:\interff{a b}\to \R$ une fonction continue sur $\interff{a b}$, dérivable sur $\interoo{a b}$, telle que $f(a)=f(b)$.

Alors, il existe un réel $c\in \interoo{a b}$ tel que $f'(c)=0$.
\end{theoreme}

\begin{attention}
	Il n'y a pas forcément unicité de $c$.

	En revanche, toutes les hypothèses sont importantes : la continuité sur l'intervalle \textbf{fermé}, la dérivabilité sur l'intervalle \textbf{ouvert}.

	Par exemple, $f: x\mapsto |x|$ est continue sur $\interff{-1 1}$, vérifie $f(-1)=f(1)$ mais il n'existe pas de réel $c\in \interoo{-1 1}$ tel que $f'(c)=0$.
\end{attention}

\preuve[10]{$f$ est une fonction continue sur un segment $\interff{a b}$. $f$ est donc bornée et atteint ses bornes. Il existe ainsi $s$ et $t$ dans $\interff{a b}$ tels que
\[ f\left(\interff{a b}\right) = \interff{ f(s) f(t)}. \]
\begin{itemize}
\item Si $f(s)=f(t)$, la fonction est constante donc $f'(x)=0$ pour tout $x\in \interoo{a b}$, par exemple $c=\frac{a+b}{2}$.
\item Si $f(t)>f(a)$, alors $t\in \interoo{a b}$ (car sinon $f(t)=f(b)=f(a)$). Puisque $f$ admet un maximum local en $t$, $f'(t)=0$. On prend alors $c=t$.
\item Si $f(t)=f(a)$, alors $f(s)<f(a)$ et donc $s\in \interoo{a b}$ (car sinon $f(s)=f(a)=f(b)$). Puisque $f$ admet un minimum local en $s$, on a $f'(s)=0$. On prend alors $c=s$.
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
	Graphiquement, cela signifie que si $f$ vérifie les hypothèses du théorème, il existe un point de la courbe représentative $\CC_f$ de $f$ en lequel la tangente est horizontale.
\end{remarque}

	\subsection{Théorème des accroissements finis}

\begin{theoreme}[Théorème des accroissements finis]
Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$. Soit $f:\interff{a b}\to \R$ une fonction continue sur $\interff{a b}$, dérivable sur $\interoo{a b}$. Alors, il existe $c\in \interoo{a b}$ tel que \[ f'(c) = \frac{f(b)-f(a)}{b-a}. \]
\end{theoreme}

\preuve[13]{On va appliquer le théorème de Rolle à une fonction bien choisie. On pose $\phi:\interff{a b}\to \R$ définie par
\[ \forall x\in \interff{a b},\quad \phi(x)=f(x)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a). \]
On constate que $\phi$ est continue sur $\interff{a b}$ et dérivable sur $\interoo{a b}$ (puisque $f$ l'est, ainsi que la fonction affine). De plus :
\[ \phi(a)=f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(a-a)=f(a)\qeq \phi(b)=f(b)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(b-a)=f(a). \]
D'après le théorème de Rolle,  appliqué à la fonction $\phi$, il existe $c\in \interoo{a b}$ tel que $\phi'(c)=0$, c'est-à-dire
\[ f'(c)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a} = 0. \]
}

\begin{attention}
	\`A nouveau, il n'y a pas forcément unicité de $c$.
\end{attention}

\begin{remarque}
	Graphiquement, notons $A(a,f(a))$ et $B(b, f(b))$ les points de la courbe de $f$ d'abscisses respectives $a$ et $b$. Il existe un point de la courbe représentative $\CC_f$ de $f$ d'abscisse dans $\interoo{a b}$ en lequel la tangente est parallèle à la droite $(AB)$.

	Une interprétation physique : si on voyage à une vitesse moyenne $v_{\text{moy}}$ lors d'un trajet, il existe au moins un moment où la vitesse est égale à $v_{\text{moy}}$.
\end{remarque}

\subsection{Inégalité des accroissements finis}

\begin{theoreme}[Inégalité des accroissements finis]
\labelobj{8}
Soit $I$ un intervalle et  $f:I \rightarrow \R$ une fonction dérivable sur $I$. On suppose qu'il existe deux réels $m$ et $M$ tels que,
\[\forall x\in I,\quad m\leq f'(x)\leq M\]
Alors, pour tous réels $a$ et $b$ de $I$, tels que $a\leq b$, on a
\[m(b-a) \leq f(b)-f(a) \leq M(b-a)\]
ou encore
\[m \leq \frac{f(b)-f(a)}{b-a} \leq M\]
\end{theoreme}


\preuve[7]{Soient $a, b$ deux réels de $I$ tels que $a < b$. La fonction $f$ est dérivable sur $I$, donc est continue sur $\interff{a b}$ et dérivable sur $\interoo{a b}$. Le théorème des accroissements finis nous garantit l'existence d'un réel $c\in \interoo{a b}$ tel que
\[ f'(c)= \frac{f(b)-f(a)}{b-a}. \]
Mais alors, puisque $m\leq f'(c) \leq M$, on en déduit le résultat ( puisque $b-a>0$).
}

\begin{consequence}
Soit $f$ est une fonction dérivable sur $I$. On suppose qu'il existe un réel $C>0$ tel que \[\forall x\in I, \quad |f'(x)|\leq C\]
Alors
\[\forall (a,b)\in I^2,~~|f(b)-f(a)| \leq C|b-a|\]
\end{consequence}


\begin{methode}
L'inégalité des accroissements finis permet d'obtenir des inégalités intéressantes, en introduisant la bonne fonction.
\end{methode}

\begin{exemple}
Montrer que pour tout réel $x\in \R>$, \[\frac{1}{x+1}\leq \ln(x+1)-\ln(x)\leq \frac{1}{x}\]
\end{exemple}

\solution[7]{
Soit $x\in \R>$. La fonction $\ln$ est dérivable sur $\interff{x x+1}$. De plus, pour tout $z\in \interff{x x+1}$
\[\frac{1}{x+1}\leq f'(z)=\frac{1}{z} \leq \frac{1}{x}\]
par décroissance de la fonction inverse sur $\interff{x x+1}$.

D'après l'inégalité des accroissements finis, on a donc
\[\frac{1}{x+1}=\frac{1}{x+1}(x+1-x) \leq \ln(x+1)-\ln(x) \leq \frac{1}{x}(x+1-x)=\frac{1}{x}\]}

\begin{remarque}
	Ce résultat nous permet de prouver une propriété intéressante, qui concernant la série harmonique, que nous étudierons plus tard.

	Notons, pour tout $n\in \N*$, $\ds{H_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k}}$. En sommant les inégalités précédentes pour tout $n\in \N*$, on en déduit le résultat : pour tout $n\in \N*$,
	\[ H_{n+1}-1 = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k+1} \leq \sum_{k=1}^n \left( \ln(n+1)-\ln(n)\right)\leq \sum_{k=1}^n \frac{1}{k}=H_n \]
	soit, par telescopage
	\[ H_{n+1}-1 \leq \ln(n+1)\leq H_n.\]
	Ainsi, pour tout entier $n\geq 2$,
	\[ \frac{\ln(n+1)}{\ln(n)} \leq \frac{H_n}{\ln(n)}\leq 1+\frac{1}{\ln(n)}. \]
	Or, \[ \frac{\ln(n+1)}{\ln(n)} = \frac{\ln\left(n(1+1/n)\right)}{\ln(n)} = 1+\frac{\ln(1+1/n)}{\ln(n)} \tendversen{n\to +\infty} 1 \]
	et ainsi, par encadrement
	\[ \lim_{n\to +\infty} \frac{H_n}{\ln(n)}=1 \text{ i.e. } H_n\sim \ln(n). \]
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{20}.}


	\subsection{Application : étude des suites récurrentes}

L'inégalité des accroissements finis permet d'étudier, dans certains cas, des suites récurrentes.

On disposera d'une fonction $f:I\to\R$ qui vérifie :
\begin{itemize}
	\item $f(I)\subset I$,
	\item $f$ est dérivable sur $I$,
	\item $|f'|$ est bornée par un réel $M>0$,
	\item $f$ admet un point fixe $\ell$ sur $I$ (c'est-à-dire $f(\ell)=\ell$).
\end{itemize}
On introduit alors une suite $(u_n)$ par $u_0\in I$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=f(u_n)$. On montrera alors (mais ce sera accompagné) :
\begin{itemize}
	\item $I$ est stable par $f$ donc pour tout $n$, $u_n\in I$,
	\item puis on utilisera l'inégalité des accroissement finis, qui entraînera que, pour tout entier $n$ \[ |u_{n+1}-\ell| \leq M|u_n-\ell|. \]
	\item Par récurrence, on obtiendra alors que, pour tout entier $n$, \[ |u_n-\ell| \leq M^n |u_0-\ell|.\]
\end{itemize}
Si $M\in \interoo{0 1}$, on pourra alors conclure que $u$ tend vers $\ell$.

\afaire{Exercice \lienexo{21} }

\subsection{Fonctions $\CC^1$}

\begin{definition}
On dit que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $I$ (et on note $f\in \CC^1(I,\R)$) si $f$ est \textbf{dérivable} sur $I$, et si sa \textbf{dérivée} $f'$ est \textbf{continue} sur $I$.
\end{definition}

\begin{attention}
Une fonction peut être de classe $\mathcal{D}^1$ sans être de classe $\CC^1$.
\end{attention}

\begin{remarque}
Les résultats sur les opérations sur les dérivées sont encore valables : la somme, le produit, le quotient, la composée de deux fonctions de classe $\CC^1$ (quand cela a un sens) est encore de classe $\CC^1$.
\end{remarque}

\begin{proposition}
	Les fonctions polynomiales, rationnelles, exponentielle, logarithme, puissances généralisées, sinus, cosinus, tangente et arctangente sont de classe $\CC^1$ sur leur domaine de définition.
\end{proposition}

Un théorème fort, permet de démontrer une dérivabilité en un point en s'intéressant à la limite de la dérivée :

\begin{theoreme}[Théorème de prolongement $\CC^1$]
\labelobj{7}
Soit $I$ un intervalle, et $x_0\in I$. Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction. On suppose que :
\begin{itemize}
	\item $f$ est continue sur $I$.
	\item $f$ est de classe $\CC^1$ sur $I\backslash \{x_0\}$.
	\item $f'$ admet une limite finie $\ell$ lorsque $x$ tend vers $x_0$.
\end{itemize}
Alors $f$ est de classe $\CC^1$ sur $I$, et on a $f'(x_0)=\ell$.
\end{theoreme}

\preuve[20]{Il faut montrer tout d'abord que $f$ est dérivable en $x_0$, puis que $f'$ est continue en $x_0$. On va supposer que $x_0$ n'est pas à la frontière (sinon, il faut s'intéresser à la dérivée à droite ou à gauche). Il existe donc $\alpha >0$ tel que $\interff{{x_0-\alpha} x_0+\alpha}\subset I$.

Soit $x\in \interoo{x_0 x_0+\alpha}$ fixé.

$f$ est continue sur $\interff{x_0 x}$, dérivable sur $\interoo{x_0 x}$. D'après le théorème des accroissements finis, il existe un réel $c_x\in \interoo{x_0 x}$ tel que
\[ f'(c_x) = \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}. \]
Or, lorsque $x$ tend vers $x_0$, $c_x$ également (puisque $c_x\in \interoo{x_0 x}$). Puisque $f'$ admet une limite $\ell$ en $x_0$, on peut conclure que
\[ \lim_{x\to x_0^+} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} = \ell. \]
Ainsi, $f$ est dérivable à droite en $x_0$, et $f'_d(x_0)=\ell$. Par un raisonnement similaire, $f$ est dérivable à gauche en $x_0$ et $f'_g(x_0)=\ell$. Ainsi, $f$ est bien dérivable, et $f'(x_0)=\ell$.

Enfin, d'après ce qui précède, $f'(x_0)= \lim_{x\to x_0} f'(x)$ et donc $f'$ est continue en $x_0$.
}

\begin{remarque}
Ce théorème est très fort, puisqu'il permet de conclure que $f$ est dérivable en $x_0$ sans avoir à étudier la dérivabilité en tant que telle. Il suffit d'étudier la limite de la dérivée.
\end{remarque}


\begin{methode}
Pour montrer qu'une fonction définie par morceaux est de classe $\CC^1$, on utilisera très souvent le théorème de prolongement $\CC^1$:
\begin{itemize}
	\item on montre que $f$ est continue sur $I$.
	\item on montre que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $I$ sauf en un (ou plusieurs) points.
	\item on montre que $f'$ admet des limites finies aux points où elle n'apparait pas dérivable.
\end{itemize}
On conclut alors qu'elle est bien de classe $\CC^1$ sur $I$.
\end{methode}


\begin{exemple}
Soit $f:\R\rightarrow \R$ définie par $f(x)=\eu{-\frac{1}{x^2}}$ pour $x\neq 0$, et $f(0)=0$. Montrer que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$.
\end{exemple}


\solution[10]{$f$ est bien continue sur $\R$. En effet, $f$ est continue sur $\R^*$ (composée de deux fonctions continues), et par composée, \[\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0+} f(x)=0=f(0)\]

De plus, $f$ est dérivable sur $\R^*$ et sa dérivée est donnée pour tout $x\neq 0$ par \[f'(x)=\frac{2}{x^3}\eu{-\frac{1}{x^2}}\]
qui est bien continue sur $\R^*$ : $f$ est donc bien de classe $\CC^1$ sur $\R^*$.\\
Enfin, en posant $X=\frac{1}{x^2}$, on a
\[\lim_{x\rightarrow 0} f'(x)=\lim_{X\rightarrow +\infty} 2X^{3/2}\eu{-X}=0\]
par croissance comparée.\\
\textbf{Bilan} : d'après le théorème de prolongement $\CC^1$, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$, et on a $f'(0)=0$.}

\section{Application de la dérivation}

    \subsection{Dérivée nulle sur un intervalle}

\begin{theoreme}
  Soit $I$ un intervalle fermé, ouvert, ou semi-ouvert de bornes $(a,b)\in \R^2$. Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction continue sur $I$, et dérivable sur $]a;b[$. Alors
\[f \textrm{ est constante sur } I \Leftrightarrow \forall x\in ]a;b[,~f'(x)=0\]
\end{theoreme}

\begin{attention}
   Si $I$ n'est pas un intervalle, le résultat est faux ! Par exemple, si $f:\R^* \rightarrow \R$ est la fonction définie par $f(x)=-\pi$ sur $]-\infty;0[$, et $f(x)=\sqrt{2}$ si $x>0$, alors $f$ vérifie les conditions de l'hypothèse, sans pour autant que $f$ soit constante.
\end{attention}

\preuve[6]{Soient $x$ et $y$ deux réels de $I$ tels que $x<y$. Le théorème des accroissements finis, appliquées à la fonction $f$ continue sur $\interff{x y}$, dérivable sur $\interoo{x y}$, entraîne qu'il existe $c\in \interoo{x y}$ tel que $f(y)-f(x)=f'(c)(y-x)=0$. Donc $f(y)=f(x)$ et la fonction $f$ est constante.
}

\begin{exo}
	Montrer que, pour tout $x\in \interoo{0 +\infty}$, on a \[ \arctan(x)+\arctan\left(\frac{1}{x}\right) = \frac{\pi}{2}. \]
\end{exo}

\solution[10]{Posons $f:x\mapsto \arctan(x)+\arctan\left(\frac{1}{x}\right)$. $f$ est dérivable sur $\R>$ et pour tout $x>0$, on a
\[ f'(x)=\arctan'(x)-\frac{1}{x^2}\arctan'\left(\frac{1}{x}\right) = \frac{1}{1+x^2}-\frac{1}{x^2}\frac{1}{1+(1/x)^2} = 0. \]
Ainsi, $f$ est constante sur l'intervalle $\interoo{0 +\infty}$. Pour déterminer sa valeur, on prend une valeur particulière, par exemple $x=1$ : $\arctan(1)+\arctan(1/1) = \frac{\pi}{4}+\frac{\pi}{4}=\frac{\pi}{2}$.
}

\begin{consequence}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions définies et dérivables sur un intervalle $I$, et $a\in I$. On suppose que $f(a)=g(a)$. Alors
\[f'=g' \textrm{ sur }I \Leftrightarrow f=g \textrm{ sur } I\]
\end{consequence}


       \subsection{Monotonie et signe de la dérivée}


\begin{theoreme}
	Soit $f:I\to \R$ une fonction dérivable sur $I$.
	\begin{itemize}
		\item  $f$ est croissante sur $I$ si et seulement si pour tout $x\in I$, $f'(x)\geq 0$.
		\item  $f$ est décroissante sur $I$ si et seulement si pour tout $x\in I$, $f'(x)\leq 0$.
	\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[15]{Le deuxième point se déduit du premier. Supposons donc $f$ croissante sur $I$. Soient $x_0\in I$ et $x\in I$. $f$ étant croissante, $f(x)-f(x_0)$ est du signe de $x-x_0$ et donc \[ \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \geq 0. \]
Par passage à la limite (la fonction $f$ étant dérivable) quand $x$ tend vers $x_0$, on en déduit que $f'(x_0)\geq 0$.

Réciproquement, supposons que pour tout $z\in I$, $f'(z)\geq 0$. On se fixe $x$ et $y$ deux réels de $I$ tels que $x<y$. Le théorème des accroissements finis, appliqué à $f$ sur $\interff{x y}$, amène l'existence d'un réel $c\in \interoo{x y}$ tel que
\[ \frac{f(y)-f(x)}{y-x} = f'(c)\geq 0. \]
Puisque $y-x\geq 0$, on en déduit que $f(y)-f(x)\geq 0$, et la fonction $f$ est donc croissante.
}

On dispose d'un théorème également pour démontrer qu'une fonction est strictement monotone :

\begin{theoreme}
	Soit $f:I\to \R$ une fonction dérivable sur $I$.
	\begin{itemize}
		\item Si pour tout $x\in I$, $f'(x)>0$ alors $f$ est strictement croissante sur $I$.
		\item Si pour tout $x\in I$, $f'(x)<0$ alors $f$ est strictement décroissante sur $I$.
	\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[3]{Même idée que précédemment, on en déduit que $\frac{f(y)-f(x)}{y-x}>0$ et donc que $f(y)-f(x)>0$.}

\begin{attention}
	La réciproque est fausse.

  L'exemple classique est celui de la fonction cube : soit $f:x\mapsto x^3$. $f$ est dérivable sur $\R$ et on a $f'(x)=3x^2$. $f'$ est strictement positive sauf pour $x=0$. Pourtant, la fonction cube est strictement croissante
\end{attention}

On dispose alors d'un théorème plus fin pour la réciproque :

\begin{proposition}
	Soit $f:I\to \R$ une fonction dérivable sur $I$. La fonction $f$ est strictement croissante (repsectivement strictement décroissante) sur $I$ si et seulement si $f'$ est positive (resp. négative) sur $I$ et n'est identiquement nulle sur aucun intervalle non réduit à un point.
\end{proposition}

\preuve[7]{Si $f$ n'est pas strictement monotone, il existe deux réels $a$ et $b$ tels que $a<b$ et $f(a)=f(b)$. Mais étant monotone, on en déduit que $f$ est constante sur $\interff{a b}$. Par contraposée, on a donc montré que si $f$ n'est pas identiquement nulle sur aucun intervalle non réduit à un point de $I$ alors $f$ est strictement monotone.

Si $f'$ est nulle sur $\interff{a b}\subset I$, alors $f$ y est constante et n'est donc pas strictement monotone. Par contraposée, on a donc montré que si $f$ est strictement monotone, alors $f$ n'est nulle sur aucun intervalle non réduit à un point.
}

On utilisera le cas particulier suivant :

\begin{consequence}
	Soit $f:I\to \R$ une fonction dérivable sur $I$. Si $f'>0$ (respectivement $f'<0$) sur $I$ sauf éventuellement en un nombre fini de points de $I$, alors $f$ est strictement croissante (resp. strictement décroissante) sur $I$.
\end{consequence}

\begin{methode}
  Pour étudier les variations d'une fonction (quand ce n'est pas une fonction classique) :
\begin{itemize}
    \item on justifie que la fonction est bien dérivable,
    \item on déterminer la dérivée de la fonction,
    \item on détermine le signe de la dérivée, avant de conclure.
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^3+3x$. Montrer que $f$ est strictement croissante sur $\R$.
\end{exemple}

\solution[3]{$f$ est dérivable sur $\R$ en tant que polynôme, et on a pour tout réel $x$, $f'(x)=3x^2+3$. Or, pour tout réel $x$, $f'(x)>0$ : ainsi la fonction $f$ est strictement croissante.}

\afaire{Exercices \lienexo{30} et \lienexo{31}}



        \subsection{Nombre dérivé et extrema locaux}

Nous avons vu que si $f'(x)=0$, cela n'implique pas forcément qu'il y ait un extremum local en $x$. On dispose cependant du théorème suivant :

\begin{theoreme}
  Soit $I$ un intervalle, et $f:I\rightarrow \R$ une fonction dérivable. Soit $x_0\in I$. Si $f'$ s'annule en $x_0$ \textbf{en changeant de signe}, alors $f$ admet un extremum local en $x_0$.
\end{theoreme}


\begin{exemple}
  Dans le cas de la fonction cube, $f'(0)=0$ mais la dérivée reste positive.
\end{exemple}


\section{Le cas des fonctions exponentielle et logarithme}

Dans cette partie, nous allons démontrer rigoureusement tous les résultats usuels sur les fonctions exponentielle et logarithme.

	\subsection{Fonction exponentielle}

	\subsubsection{Définition}

\begin{theoreme}[Existence de l'exponentielle]
	Il existe une fonction à valeurs réelles, définie et dérivable sur $\R$, qui vaut $1$ en $0$, et qui coïncide avec sa dérivée sur $\R$. Cette fonction est appelée \textbf{exponentielle} et on la note $\exp$.
\end{theoreme}

\begin{demonstration}Il existe plusieurs démonstrations. On en verra une plus tard, au second semestre, à l'aide des séries.
\end{demonstration}

	\subsubsection{Propriétés}

On commence par montrer une propriété qui nous servira régulièrement dans la suite.

\begin{lemme}
	Pour tout	réel $x$, on a $\exp(x)\exp(-x)=1$.
\end{lemme}

\preuve[8]{On introduit la fonction $g$, définie sur $\R$ par $g:x\mapsto \exp(x)\exp(-x)$. $g$ est dérivable sur $\R$ comme produit et composée de deux fonctions dérivables, et on a, en utilisant la définition de l'exponentielle :
\begin{align*}
	\forall x\in \R,\quad g'(x) &= \exp'(x)\exp(-x)+\exp(x)\left(-\exp'(-x)\right) \\
	&= \exp(x)\exp(-x)-\exp(x)\exp(-x) = 0
\end{align*}
Ainsi, puisque $\R$ est un intervalle, on en déduit que la fonction $g$ est constante sur $\R$. Or, $g(0)=\exp(0)\exp(-0)=1$, donc $g$ est constante égale à $1$, ce qui permet de conclure.
}

On peut alors exprimer toutes les propriétés usuelles de la fonction exponentielle :

\begin{theoreme}
\begin{enumerate}
	\item $\exp(0)=1$.
	\item $\exp$ est dérivable, et donc continue, sur $\R$.
	\item $\ds{\lim_{x\to 0} \frac{\exp(x)-1}{x}=1}$.
	\item $\exp$ est strictement positive sur $\R$.
	\item $\exp$ est strictement croissante sur $\R$.
	\item $\exp$ est unique, c'est-à-dire que si $f$ est une fonction dérivable sur $\R$, telle que $f'=f$ et $f(0)=1$, alors $f=\exp$.
	\item Pour tout réel $x$, $\exp(x)\geq 1+x$.
	\item On a les limites aux bornes : \[ \lim_{x\to -\infty} \exp(x)=0 \qeq \lim_{x\to +\infty} \exp(x)=+\infty. \]
	\item Pour tout réel $x$, $\exp(-x)=\frac{1}{\exp(x)}$.
	\item Pour tous réels $x$ et $y$, on a \[ \exp(x+y)=\exp(x)\exp(y)\qeq \exp(x-y)=\frac{\exp(x)}{\exp(y)}. \]
	\item Pour tout réel $x$ et tout entier $n\in \Z$, $\exp(nx)=\left(\exp(x)\right)^n$.
\end{enumerate}
\end{theoreme}

\preuve[50]{
\begin{enumerate}
	\item Cela provient de la définition de $\exp$.
	\item Idem. \'Etant dérivable sur $\R$, elle y est continue.
	\item $\exp$ est dérivable sur $\R$, donc en particulier en $0$. Ainsi
	\[ \lim_{x\to 0} \frac{\exp{x}-1}{x}=\lim_{x\to 0} \frac{\exp(x)-\exp(0)}{x-0} = \exp'(0)=\exp(0)=1. \]
	\item Puisque, pour tout $x$, $\exp(x)\exp(-x)=1 \neq 0$, $\exp$ ne peut s'annuler sur $\R$. \'Etant continue et ne s'annulant pas, on a vu que la fonction $\exp$ est donc de signe constant. Puisque $\exp(0)=1>0$, on en déduit que $\exp$ est strictement positive.
	\item Puisque $\exp'=\exp$ et que $\exp$ est strictement positive sur $\R$, on en déduit que $\exp$ est strictement croissante sur $\R$.
	\item Soit $f$ une fonction vérifiant les propriétés énoncées. Posons alors, pour tout réel $x$, $g:x\mapsto \frac{f(x)}{\exp(x)}$, qui a un sens car $\exp$ ne s'annule pas. $g$ est dérivable sur $\R$ par quotient donc le dénominateur ne s'annule pas, et on a \[
	\forall x\in \R,\quad g'(x)=\frac{f'(x)\exp(x)-f(x)\exp'(x)}{(\exp(x))^2} = \frac{f(x)\exp(x)-f(x)\exp(x)}{(\exp(x))^2}=0. \]
	Ainsi, $g$ est constante sur $\R$ et puisque $g(0)=\frac{f(0)}{\exp(0)}=1$, on en déduit que \[ \forall x\in \R,\quad \frac{f(x)}{\exp(x)}=1\implies \forall x\in \R,\quad f(x)=\exp(x). \]
	\item Posons, pour tout réel $x$, $g:x\mapsto \exp(x)-1-x$. $g$ est dérivable sur $\R$ par somme et on a \[ \forall x\in \R,\quad g'(x)=\exp'(x)-1=\exp(x)-1. \]
	Or, on constate que $\exp(x)-1> 0 \Longleftrightarrow \exp(x)>1=\exp(0) \Longleftrightarrow x>0$ par stricte croissance de $\exp$ sur $\R$.

	On obtient alors le tableau de variations suivant, sachant que $g(0)=0$ :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		   \tkzTabInit{$x$ / 1 , signe de $g'(x)$ / 1, variation de $g$ / 1.5}{$-\infty$, $0$, $+\infty$}
		   \tkzTabLine{, -, z, +, }
		   \tkzTabVar{+/ , -/ 0, +/ }
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Ainsi, $g$ est positive sur $\R$, ce qui donne le résultat.
	\item D'après le résultat précédent, pour tout $x$, $g(x)\geq 1+x$. Or, $\ds{\lim_{x\to+\infty} 1+x=+\infty}$. Par comparaison, on en déduit que $\ds{\lim_{x\to +\infty} = +\infty}$. Enfin, puisque $\exp$ ne s'annule pas, on peut écrire, pour tout réel $x$, que \[ \exp(x)=\frac{1}{\exp(-x)}. \]
	Or, quand $x$ tend vers $-\infty$, $-x$ tend vers $+\infty$ et d'après le cas précédent, $\exp(-x) \tendversen{x\to -\infty} +\infty$. Par quotient, on en déduit que $\ds{\lim_{x\to -\infty} \exp(x)=0}$.
	\item Le lemme et la non annulation d'exp donnent immédiatement le résultat.
	\item Soit $y\in \R$ fixé. On introduit $g$ la fonction définie sur $\R$ par \[ g:x\mapsto \frac{\exp(x+y)}{\exp(x)\exp(y)}. \]
	$g$ est bien définie puisque $\exp$ ne s'annule pas. $g$ est dérivable sur $\R$ comme quotient de fonctions dérivables dont le dénominateur ne s'annule pas et on a, pour tout réel $x$ :
\begin{align*}
	 g'(x) &= \frac{\exp'(x+y)\exp(x)\exp(y)-\exp(x+y)\exp'(x)\exp(y)}{\left(\exp(x)\exp(y)\right)^2} \\&= \frac{\exp(x+y)\exp(x)\exp(y)-\exp(x+y)\exp(x)\exp(y)}{\left(\exp(x)\exp(y)\right)^2} = 0
\end{align*}
	en remarquant que $y$ est fixé. De plus, $g(0)=\frac{\exp(y)}{\exp(y)}=1$. La fonction $g$ est donc constante, égale à $1$. On en déduit alors que pour tout $x$ et $y$ \[ \exp(x+y)=\exp(x)\exp(y).\]
	Enfin, en utilisant le point $9$ :
	\[ \exp(x-y)=\exp(x+(-y))=\exp(x)\exp(-y)=\exp(x)\frac{1}{\exp(y)}.\]
	\item On se fixe $x\in \R$. On démontre tout d'abord le résultat sur $\N$ par récurrence.
	\begin{itemize}
		\item Pour $n=0$, $\exp(0\times x)=\exp(0)=1 = \left(\exp(x)\right)^0$. Le résultat est donc vrai pour $n=0$.
		\item Supposons la propriété vraie au rang $n$. Alors, en utilisant le résultat précédent :
		\begin{align*}
			\exp((n+1)x) &= \exp(nx+x) \\
			&= \exp(nx)\exp(x) = \left(\exp(x)\right)^n\exp(x) = \left(\exp(x)\right)^{n+1}
		\end{align*}
		et la propriété est donc vraie au rang $n+1$.
	\end{itemize}
	Par récurrence, on en déduit alors que pour tout $n\in \N$, $\exp(nx)=\left(\exp(x)\right)^n$.

	Si $n\in \Z\setminus \N$, alors $-n\in \N$. Alors
	\begin{align*}
		\exp(nx) &= \exp( (-n)(-x))\\
		&= \left(\exp(-x)\right)^{-n} \text{ car }-n\in \N\\
		&= \left( \frac{1}{\exp(x)}\right)^{-n} = \left(\exp(x)\right)^n
	\end{align*}
\end{enumerate}
}

On remarque que le point $10$ nous indique que la fonction $\exp$ se comporte comme les puissances entières. On décide alors d'une autre notation :

\begin{definition}
	On note $\E = \exp(1)$. Alors, pour tout réel $x$, on note $\eu{x}=\exp(x)$.
\end{definition}

Enfin, la fonction $\exp$ est bijective :

\begin{proposition}
La fonction exponentielle est bijective de $\R$ dans $\R>$.
\end{proposition}

\preuve[3]{Les points $2$, $5$ et $8$ nous garantissent que $\exp$ est continue, strictement monotone. Le théorème de la bijection nous garantit que $\exp$ établit une bijection de $\R$ dans $\exp(\R)=\interoo{0 +\infty}$.
}

	\subsection{Fonction logarithme népérien}

On va alors définir la fonction logarithme népérien à partir de l'exponentielle :

\begin{definition}[Logarithme népérien]
	La bijection réciproque de la fonction exponentielle, définie sur $\R>$, est appelée \textbf{logarithme népérien} et est notée $\ln$.
\end{definition}

Les propriétés d'une bijection réciproque, ainsi que les propriétés de $\exp$, nous donne des propriétés pour la fonction $\ln$ :

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
\item Pour tous $x\in \R$ et $y\in \R>$, $y=\exp(x)$ si et seulement si $x=\ln(y)$.
\item $\ln$ est strictement croissante sur $\R>$.
\item On a $\ln(1)=0$, $\ln$ est strictement négative sur $\interoo{0 1}$ et strictement positive sur $\interoo{1 +\infty}$.
\item $\ln$ est continue et dérivable sur $\R>$ et, pour tout $x\in \R>$, $\ln'(x)=\dfrac{1}{x}$.
\item $\ds{\lim_{x\to 1}\frac{\ln(x)}{x-1}=1}$.
\item On a les limites suivantes : \[ \lim_{x\to 0^+} \ln(x)=-\infty \qeq \lim_{x\to +\infty} \ln(x)=+\infty. \]
\item Pour tout $x\in \interoo{-1 +\infty}$, $\ln(1+x)\leq x$.
\item Pour tous $x$ et $y$ dans $\R>$, et $n\in \Z$, on a :
\[ \ln(xy)=\ln(x)+\ln(y),\quad \ln\left(\frac{1}{x}\right)=-\ln(x),\quad \ln\left(\frac{x}{y}\right)=\ln(x)-\ln(y)\qeq \ln(x^n)=n\ln(x). \]
\end{enumerate}
\end{proposition}

\preuve[25]{
\begin{enumerate}
	\item Cela vient de la définition de $\ln$ comme fonction réciproque de l'exponentielle.
	\item Le théorème de la bijection nous garantit d'une part que $\ln$ est continue et d'autre part qu'elle est de la même monotonie que $\exp$ sur son domaine $\R>$, c'est-à-dire strictement croissante.
	\item Puisque $\exp(0)=1$, alors $0=\ln(1)$ par définition de $\ln$. Puisque $\ln$ est strictement croissante sur $\R>$ et que $\ln(1)=0$, on en déduit que si $x\in \interoo{0 1}$, $\ln(x)<0$ et si $x\in \interoo{1 +\infty}$, $\ln(x)>0$.
	\item On applique le théorème de dérivabilité d'une fonction réciproque : $\exp$ est dérivable sur $\R$ et pour tout $x\in \R$, $\exp'(x)=\exp(x)\neq 0$. Le théorème nous garantit alors que $\ln$ est dérivable sur $\R>$ et que :
	\[ \forall x\in \R>,\quad \ln'(x) = \frac{1}{\exp'(\ln(x))}=\frac{1}{\exp(\ln(x))}=\frac{1}{x}. \]
	\item Puisque $\ln$ est dérivable en $1$, \[ \lim_{x\to 1} \frac{\ln(x)}{x-1}=\ln'(1)=\frac{1}{1}=1.\]
	\item C'est une conséquence à nouveau du théorème de la bijection.
	\item On pose, pour tout $x\in \interoo{-1 +\infty}$, $g(x)=\ln(1+x)-x$. On constate que $g$ est dérivable sur $\interoo{-1 +\infty}$ comme composée et somme de fonctions dérivables, et on a \[ \forall x\in \interoo{-1 +\infty},\quad g'(x)=\frac{1}{1+x}-1=\frac{-x}{1+x}. \]
	Ainsi, $g'$ est positive sur $\interoo{-1 0}$ et négative sinon. On obtient le tableau de variation :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	   \tkzTabInit{$x$ / 1 , signe de $g'(x)$ / 1, variations de $g$ / 1.5}{$-1$, $0$, $+\infty$}
	   \tkzTabLine{d, +, z, -, }
	   \tkzTabVar{D-/ , +/ 0, -/ }
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	ce qui nous permet de conclure que, pour tout $x\in \interoo{-1 +\infty}$, $g(x)\leq 0$.
	\item On utilise les propriétés de la fonction $\exp$. On fixe $x$ et $y$ dans $\R>$. On constate que
	\[ \exp(\ln(xy))=xy \qeq \exp(\ln(x)+\ln(y))=\exp(\ln(x))\exp(\ln(y))=xy \]
	$\exp$ étant bijective, on en déduit que $\ln(xy)=\ln(x)+\ln(y)$. Les autres se traitant de la même manière.
\end{enumerate}

}

Enfin, terminons par la démonstration d'une croissance comparée :

\begin{theoreme}
	On a \[ \lim_{x\to +\infty} \frac{\ln(x)}{x} = 0. \]
\end{theoreme}

\preuve[15]{On introduit la fonction $g$, définie sur $\R>$, par $g:x\mapsto \ln(x)-2\sqrt{x}$. $g$ est dérivable sur $\R>$ et on a
\[ \forall x\in \R>,\quad g'(x)=\frac{1}{x}-\frac{1}{\sqrt{x}} = \frac{1-\sqrt{x}}{x}. \]

On constate que $g'(x)$ est du signe de $1-\sqrt{x}$, à savoir positif si $x\in \interof{0 1}$ et négatif sinon. Cela donne le tableau de variations suivant :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	   \tkzTabInit{$x$ / 1 , signe de $g'(x)$ / 1, variations de $g$ / 1.5}{$0$, $1$, $+\infty$}
	   \tkzTabLine{d, +, z, -, }
	   \tkzTabVar{D-/ , +/ -2, -/ }
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Ainsi, pour tout $x\in \R>$, $g(x)\leq -2$ et finalement, pour tout $x\geq 1$, $g(x)\leq 0$.

Mais alors, pour tout $x\geq 1$, $\ln(x)\leq 2\sqrt{x}$ soit, en divisant par $x>0$
\[ \forall x\in \interfo{1 +\infty},\quad 0 \leq \frac{\ln(x)}{x}\leq 2\frac{\sqrt{x}}{x}=\frac{2}{\sqrt{x}}. \]
Puisque $\ds{\lim_{x\to +\infty} \frac{2}{\sqrt{x}}=0}$, par encadrement, \[ \lim_{x\to +\infty} \frac{\ln(x)}{x}=0. \]
}
%%% A Garder ?

\section{Exercices bilans}
\labelobj{12}
\begin{exo}[Ecricome 2014] On considère la fonction $f$ définie sur $[0;+\infty[$ par
\[ f(x) = \left \{ \begin{array}{ll}  1 & \mbox{si } x=0 \\
 									  \frac{x}{\ln(1+x)} & \mbox{si } x \in ]0;+\infty[
 \end{array}\right. \]
 ainsi que la suite $(u_n)_{n\in \N}$ définie par \[ u_0=e \mbox{ et } \forall n\in \N,~u_{n+1}=f(u_n) \]
 \begin{enumerate}
 	\item Déterminer le signe de la fonction $f$ sur l'intervalle $]0;+\infty[$. En déduire que, pour tout entier naturel $n$, $(u_n)$ existe.
 	\item Ecrire une fonction Scilab qui, pour une valeur $N$ fournie par l'utilisateur, calcule et affiche $u_N$.
 	\item Montrer que $f$ est continue sur $[0;+\infty[$.
 	\item Etablir que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $]0;+\infty[$, et déterminer $f'(x)$ pour $x\in ]0;+\infty[$.
 	\item Montrer que, pour $x \in ]0;+\infty[$, $f'(x)$ peut s'écrire
 		\[ \forall x>0,~~f'(x) = \frac{\frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x}}{\left( \frac{\ln(1+x)}{x}\right)^2 } \]
 	\item En utilisant le résultat $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}=-\frac{1}{2}}$ que l'on admettra, montrer que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $[0;+\infty[$, et déterminer $f'(0)$.
 	\item Etablir que
 		\[ \forall x\geq \E-1,~f(x)\leq x \mbox{ et } (x+1)\ln(x+1)\geq x+1\]
 		En déduire que \[ \forall x\geq \E-1,~f'(x)\geq 0 \]
 	\item Démontrer que \[ \forall n,~\E-1\leq u_n \]
 	\item Etablir que la suite $(u_n)$ converge, et déterminer sa limite.
 \end{enumerate}
\end{exo}

\solution[60]{
~\begin{enumerate}
	\item Pour tout réel $x>0$, $x+1>1$ donc $\ln(x+1)>\ln(1)=0$ par stricte croissance de la fonction $\ln$. Par quotient, $f(x)>0$ si $x>0$. Ainsi, on a $f\left(]0;+\infty[\right) \subset ]0;+\infty[$. \\Montrons alors, par récurrence, la proposition $P$ définie pour tout entier $n$ par $P_n$ : ``$u_n$ existe et $u_n>0$''.
		\begin{itemize}
			\item Pour $n=0$, $u_0$ est bien défini, et $u_0=1>0$. $P_0$ est donc vraie.
			\item Supposons que la proposition $P_n$ soit vraie pour un certain entier $n$ fixé. Ainsi, par hypothèse de récurrence, $u_n$ existe et $u_n>0$. Mais alors, d'après ce qui précède, $f(u_n)$ existe (car $u_n>0$) et $f(u_n)>0$ puisque la fonction $f$ est strictement positive sur $\R^*_+$. Donc $u_{n+1}$ existe et $u_{n+1}>0$ : $P_{n+1}$ est également vraie.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$ : la suite $(u_n)$ est donc bien définie.
	\item La suite étant définie par une relation $u_{n+1}=f(u_n)$, on peut utiliser une boucle \textit{for} pour calculer $u_N$.
		%\begin{scilab}[Calcul d'un terme d'une suite $u_{n+1}=f(u_n)$ ]
%		{\scriptsize \inputscilab{bilan1.sci}}
		%\end{scilab}
	\item $f$ est continue sur $]0;+\infty[$ comme quotient d'un polynôme par une fonction logarithme, dont le dénominateur ne s'annule pas. De plus, puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)}{x}=1}$, on a, par quotient, \[ \lim_{x\rightarrow 0}~\frac{x}{\ln(1+x)} = 1 = f(0) \]
		La fonction $f$ est donc continue en $0$.\\\textbf{Bilan} : la fonction $f$ est continue sur $\R^+$.
	\item De même, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $]0;+\infty[$ comme quotient d'un polynôme par une fonction logarithme, dont le dénominateur ne s'annule pas. Ainsi, pour tout réel $x>0$
		\[ f'(x)=\frac{\ln(1+x)-x\frac{1}{1+x}}{(\ln(1+x))^2} = \frac{(x+1)\ln(x+1)-x}{(x+1)(\ln(x+1))^2}\]
	\item Remarquons que, pour tout réel $x>0$
		\[ \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x}=\frac{(x+1)\ln(x+1)-x(x+1)+x^2}{x^2(1+x)}= \frac{(x+1)\ln(x+1)-x}{x^2(x+1)} \]
		et donc,
		\[ f'(x)= \frac{x^2 \left(\frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x}\right)}{(\ln(1+x))^2}=\frac{\frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x}}{\left(\frac{\ln(1+x)}{x}\right)^2 } \]
	\item En utilisant le résultat admis, par somme, \[ \lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x} = -\frac{1}{2}+1=\frac{1}{2} \]
		et puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)}{x} = 1}$, par quotient
		\[ \lim_{x\rightarrow 0} f'(x)=\frac{1}{2}\]
		La fonction $f$ est donc continue sur $\R^+$, de classe $\CC^1$ sur $]0;+\infty[$ et $f'(x)$ admet une limite en $0$. D'après le théorème de prolongement $\CC^1$, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R^+$, et $f'(0)=\frac{1}{2}$.
	\item Si $x\geq \E-1$, alors $1+x\geq \E$ et donc, par stricte croissance de la fonction $\ln$ sur $\R^*_+$, $\ln(1+x)\geq \ln(\E)=1$. Par décroissance de la fonction inverse sur $\R^*_+$, on a alors $\displaystyle{\frac{1}{\ln(1+x)} \leq 1}$, et puisque $x>0$, \[ f(x) \leq x \]
		Enfin, puisque $\ln(x+1)\geq 1$ et que $x+1>0$, par produit \[ (x+1)\ln(x+1) \geq x+1 \]
		D'après le résultat précédent, on en déduit donc que, si $x\geq \E-1$,
		\[ (x+1)\ln(x+1)-x \geq 1 > 0 \]
		 Puisque $x^2(x+1)>0$, par quotient : \[ \forall x\geq e-1,~f'(x)>0 \]
	\item Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P_n$: ``$u_n\geq e-1$''.
		\begin{itemize}
			\item Pour $n=0$, $u_0=\E \geq \E-1$. Donc $P_0$ est vraie.
			\item Supposons que la propriété $P_n$ soit vraie pour un certain entier $n$ fixé. Alors, par hypothèse de récurrence, $u_n\geq \E-1$. D'après la question précédente, puisque $f'(x)\geq 0$ sur $[\E-1;+\infty[$, $f$ est croissante sur $[\E-1;+\infty[$. Ainsi, \[ f(\E-1) \leq f(u_n) \]
				c'est-à-dire $f(\E-1) \leq u_{n+1}$. Or, $f(\E-1)=\E-1$. Donc $\E-1\leq u_{n+1}$ et $P_{n+1}$ est également vraie.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$ : la suite $(u_n)$ est donc bien minorée par $\E-1$.
	\item Pour tout entier $n$, $u_n \geq \E-1$. D'après la question $7$, on a alors
		\[ f(u_n) \leq u_n \]
		puisque $f(x)\leq x$ si $x\geq \E-1$. On obtient donc $u_{n+1} \leq u_n$. La suite $(u_n)$ est donc décroissante, et puisqu'elle minorée (question précédente), elle converge. \\Notons $\ell$ sa limite. La fonction $f$ étant continue sur $\R^+$, d'après le théorème du point fixe, $\ell$ est un point fixe de $f$, et puisque $0$ n'est pas un point fixe (car $f(0)=1$), $\ell$ vérifie donc
			\[ \frac{\ell}{\ln(\ell+1)}=\ell \]
			soit $\frac{1}{\ln(\ell+1)}=1$ (car $\ell\neq 0$), c'est-à-dire $\ell=\E-1$.
			\\\textbf{Bilan} : la suite $(u_n)$ converge vers $\E-1$.
\end{enumerate}

}

\afaire{Exercices \lienexo{30}, \lienexo{31}, \lienexo{32}, \lienexo{33}, \lienexo{40}, \lienexo{41}, \lienexo{42} et \lienexo{43}}

%% A METTRE DANS EXO
%\exercice{On considère la fonction $f$ définie par :
%\[
%\left\{
%\begin{array}{cl}
%\forall x\in \Bbb{R}^{+*}, & f\left( x\right) =x^{2}-x\ln \left( x\right) -1
%\\
%& f\left( 0\right) =-1
%\end{array}
%\right.
%\]
%le tableau de valeurs de $f$,
%\[
%\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%\hline
%$x$ & $0,5$ & $1$ & $1,5$ & $2$ & $2,5$ & $3$ & $3,5$ & $4$ \\ \hline
%$f\left( x\right) $ & $-0,5$ & $0$ & $0,6$ & $1,6$ & $3$ & $4,7$ & $6,9$ & $%
%9,5$ \\ \hline
%\end{tabular}
%\]
%ainsi que la fonction $\varphi $  définie par :
%\[
%\forall x\in \Bbb{R}^{+*},\quad \varphi \left( x\right) =\frac{2}{x}+\ln
%\left( x\right)
%\]
%
%\textbf{Etude de deux suites associées \`{a} $f$.}
%~\\
%\begin{enumerate}
%\item  Montrer que $f$ est continue sur $\Bbb{R}^{+}$.
%\item  Etudier la d\'{e}rivabilit\'{e} de la fonction $f$ en 0. En donner
%une interpr\'{e}tation graphique.
%\item  Etudier la convexit\'{e} de $f$ sur $\Bbb{R}^{+*}$, puis dresser son
%tableau de variations en pr\'{e}cisant la limite de $f\left( x\right) $
%lorsque $x$ tend vers l'infini.
%\item  Etudier la nature de la branche infinie.
%\item  Montrer que $f$ r\'{e}alise une bijection de $\Bbb{R}^{+*}$ sur un
%intervalle $J$ que l'on pr\'{e}cisera.
%\item  Quel est le sens de variation de $f^{-1}$ ? D\'{e}terminer la limite
%de $f^{-1}\left( x\right) $ lorsque $x$ tend vers l'infini.
%\item  Justifier que pour tout entier naturel $k$, il existe un unique
%r\'{e}el $x_{k}$ positif tel que :
%\[
%f\left( x_{k}\right) =k
%\]
%
%\begin{enumerate}
%\item  Donner la valeur de $x_{0}$.
%\item  Utiliser le tableau de valeurs de $f$ pour d\'{e}terminer un
%encadrement de $x_{1}$ et $x_{2}$.
%\item  Exprimer $x_{k}$ \`{a} l'aide de $f^{-1}$ puis justifier que la suite
%$\left( x_{k}\right) $ est croissante et d\'{e}terminer sa limite lorsque $k$
%tend vers l'infini.
%\end{enumerate}
%
%\item  On d\'{e}finit la suite $\left( u_{n}\right) $ par :
%\[
%\left\{
%\begin{array}{cc}
%u_{0}=\frac{3}{2} &  \\
%\forall n\in \Bbb{N}, & u_{n+1}=\varphi \left( u_{n}\right)
%\end{array}
%\right.
%\]
%
%\begin{enumerate}
%\item  Etudier les variations de $\varphi $ sur $\Bbb{R}^{+*}$.
%\item  On donne $\varphi \left( \frac{3}{2}\right) \simeq 1,73$ et $\varphi
%\left( 2\right) \simeq 1,69$. Montrer que $\varphi \left( \left[ \frac{3}{2}%
%,2\right] \right) \subset \left[ \frac{3}{2},2\right] $
%\item  En \'{e}tudiant les variations de $\varphi ^{\prime }$, montrer que :
%\[
%\forall x\in \left[ \frac{3}{2},2\right] \quad \left| \varphi ^{\prime
%}\left( x\right) \right| \le \frac{2}{9}
%\]
%\item  Montrer que les \'{e}quations $x=\varphi \left( x\right) $ et $%
%f\left( x\right) =1$ sont \'{e}quivalentes. En d\'{e}duire que le r\'{e}el $%
%x_{1}$ est l'unique solution de l'\'{e}quation :
%\[
%x=\varphi \left( x\right)
%\]
%
%\item  Montrer successivement que pour tout entier $n$ :
%
%\begin{eqnarray*}
%\frac{3}{2} &\le &u_{n}\le 2 \\
%\left| u_{n+1}-x_{1}\right|  &\le &\frac{2}{9}\left| u_{n}-x_{1}\right|  \\
%\left| u_{n}-x_{1}\right|  &\le &\left( \frac{2}{9}\right) ^{n}
%\end{eqnarray*}
%
%\item  En d\'{e}duire la limite de la suite $\left( u_{n}\right) $.
%\end{enumerate}
%\end{enumerate}}
